隱形人間｜菲傭逾期逗留誕兩女 匿藏30年終自首遣返：會想念香港

坐在攝影機前，她們一家終於「曝光」。黑色影子投射在白牆上，這位逾期居留的菲籍單親媽媽多年來帶著歉疚，與兩位無身份證的女兒在港飄零。蹉跎30年的隱匿生活，終於來到尾聲。她決定緩緩把秘密「開箱」，沒有以往惶恐想像的那種窘態，反倒是鬆一口氣。

她說，自己並非貪圖留港，也非自私避責，心結在法理之外，歷盡煎熬，「擔心要分離四散，照顧唔到佢哋。」將錯就錯，一晃30年，三母女早前向入境處自首投案，獲當局酌情處理，待文件齊備後，將自願遣返菲律賓。兩個女兒「生不逢地」，今日手上的一紙出生證書似輕若重，透出汗與淚。

Mary(化名)早年來港打工做菲傭，本來只是小城過客，認識前男友後人生逆轉，誕下兩名女兒後，一直無辦理出生登記，自己也變成逾期居留的一員。帶著孩子漂泊30年，寄居在朋友家，也靠教會接濟，隨意蓄著髮髻的Mary，帶著倦目，聲線陰柔：「日子一啲都唔易過。」

「究竟著校服係點樣？」
兩個女兒也在失落中長大成人。Don(化名)是家姐，今年30歲，比妹妹Kate(化名)大1歲。匿藏生活未至於足不出戶，小時候會到附近公園玩耍，也會返教會，但每次路過校門，耳邊遙遙傳來鐘聲、操場上的嬉戲聲，兩個小女孩也只能探頭張望，望門興嘆。Don曾經有無限憧憬：「究竟著校服係點樣？」

無法入學，媽媽只能在家自教，讀信、讀故事書，盡其所能。兩姐妹也借來朋友的圖書證，遛進書海埋首閱讀，練就一口流利英語，也略能聽懂廣東話。但知識「赤貧」，總不經意「現形」，朋友間偶爾討論科學話題，妹妹自慚形穢，「我都好想擁有基本知識…」說起心痛處，她身體微晃，「…想好似正常人咁。」

不能夜歸 從不犯禁
界限不止於此，還要擔心「見光即死」。媽媽叮囑不能夜歸，她們心知肚明，從不犯禁，「驚我哋畀人查身份證，咁就大件事。」那些年，年輕人愛通宵達旦流連網吧，兩姐妹心中不是味兒，唯有在公園踩滾軸遛冰自娛。

在這個小城，她們仿似隱形人間。藥箱常備止痛藥丸，因為沒有身份證明文件去看醫生，雖然也曾踏足醫療場所，妹妹說：「試過陪媽媽朋友，帶佢個BB去診所。」但終究名不正、言不順。

帶著女兒到處隱匿，Mary自覺虧欠，也不好受：「好內疚，覺得對佢哋唔住。」慶幸兩個女孩懂事，從不「扭計」、也很知足：「無論我畀啲咩，佢哋都接受。」在不一樣的成長路，Don沒生怨恨，「我唔會惱怒，反而係氣餒。」也可能是長女關係，她慣於為家人擋駕。

缺席起跑線，同輩已然戴上四方帽、事業有成，鎂光燈下，Don逕自黯然，本來活潑的眼睛微垂，「我知道如果有得返學讀書，人生會容易得多。」夜闌人靜，借來的《心靈雞湯》帶來撫慰，哀傷輕輕帶過。

「我好少在人前講咁多嘢」，相對姊姊，妹妹說話不多，內儉又沉穩，「我覺得自己一直活在影子裡。」有時她覺得人生欠缺一紙證明，甚麼也不是，甚麼也不可以。眼淚伴隨成長，始於有憾：「會諗點解會係咁樣情況，點解我啲朋友都一個又一個，達到自己人生目標，而我仲係停濟不前。」將鴨舌帽反戴的Kate，不其然拉緊帽沿，一如以往深埋自己。

2015年，15歲無身份證的英菲混血富家女墮斃，震驚全城。「原來(無證匿藏)唔係只得我哋。」Don當時詳細翻閱報道，慨嘆悲劇發生，也開始思考前路，有記者找來外傭組織評論，Don反覆嘴嚼，但磋砣4年，一家人始鼓足勇氣「走出來」。

有朋友曾經介紹律師解難，但索價高昂，更不保證成功，曙光瞬間熄滅。也有人知悉他們困境，但一盤冷水照頭淋，「way too difficult (太難了)。」妹妹也搭嘴解說：「萬一唔成功，可能要面臨分離。」

一個都不能少，是三母女的羈絆。

「我哋30年以來，未試過分開多過半日。」拘留、監禁、分離、以至遞解遣返，皆是在港逾期居留可面臨的刑責，「媽媽可能要坐監，我哋可能要畀人遞解出境。」恐懼並非空想，外傭逾期逗留可判罰最多兩年；未有為子女辦理出生登記，最高刑期為入獄6個月、違反入學令則可監禁3個月。真實例子她們不願想像，也害怕四散。

曾經以為匿藏生活永無盡頭，但命運誰也算不準，姐姐打機期間邂逅美國男友，兩人情投意合，談婚論嫁，媽媽怕耽誤女兒好事，決定自首，女兒則怕誅連家人，患得患失。戰戰兢兢求援，專門協助外傭母親的融幼社(PathFinders)個案經理Lia得悉三人經歷後，義不容辭：「我哋一齊解決。」

「我哋真正存在」
同類案例最長不過9年，她們母女仨只好摸著石頭過河。眾人奔走伊利沙白醫院「尋根」、進行DNA鑑別，兩姐妹亦要找來兒時舊照作證，也須書寫個人簡歷，印證自己「土生土長」，「例如要講自己細個睇開咩卡通片、去開邊個公園玩。」自首過程橫跨逾年，成功補領出生紙一刻，終於堂堂正正示人，她們內心千言萬語，「我哋真正咁「存在」(exist)了。」

美好如夢，像超現實，姐姐難以置信：「我以為要一直生活係惡夢入面，永不蘇醒。」妹妹也難得佻皮，「係我呀」，終於可以「證明」自己：「我並非「甚麼也不是」，我終於可以成為願我所想的那個我。 (I am not nothing anymore. I am finally something. I am becoming someone that i really wish.)」

重獲自由，Mary如釋重負，「好開心，好感恩，我地自己行返出嚟，尤其是我的兩個女兒，終於可以隨心所欲了。」入境處行使酌情權，三母女將於本月內返回菲律賓，談到未來期許，兩姐妹莞爾而笑，姐姐將披嫁衣，好學的妹妹則步進校園，Mary也渴望重踏家鄉，與久別的母親重聚，再盡孝道。

只想呼吸自由空氣
「會掛住叉燒包、腸粉同飲茶」，快將告別香港，兩姐妺心情複離，對於身份認同，更是難以言喻，「你問我係唔係菲律賓人，我會話係」，妹妹卻說曾試過被朋友「矯正」，「佢話你係香港出世，應該係香港人」，但此刻她們只想呼吸自由空氣。

離港前她們一家將把握最後機會，遊覽長洲、山頂等名勝。凝視遠方前，兩個小妮子未忘寄語淪落人：「我知道要踏出呢一步，係好得人驚，但唔好害怕，因為無論如何，所得結果，永遠都會比現狀好。」

人間慘劇

希望佢哋係菲律賓有個更開心嘅生活

兩個女冇正式學歷
成年之後冇身份證
咁佢地返咩工維生？
如果冇嘅話點樣維持生計？

吓？
痴撚線？
個女 30歲冇返過學？冇返工？
野人？
個老母真係弱撚智

姐姐打機期間邂逅美國男友，兩人情投意合，談婚論嫁

成家都on撚柒9
見都冇見過 求撚其以為美國佬一定好就結婚

幫佢地匿埋啲人完全係害咗兩個女
搞到佢地30歲先可以自由出街又冇返過學
一早返菲律賓咪好

呢啲唔會酌情比身份證佢哋咩

呢啲家庭竟然唔止一個半個

教會，可能有啲黑工呢，餐廳洗碗咩人都請

加加埋埋啲罪 個老母最高刑期都只不過係坐三年
係街屌下狗都唔止三年啦
啲仔女嗰時未夠18歲，冇老母都可以去兒童之家嗰啲，反正一定餓唔死

個老母自撚私到pk
周圍扑野
犯法又唔想坐牢
用個女嘅三十年 換 自己自由

可能係借同鄉身份證，將個髮型整到同張身分證差唔多
基本上分唔到

香港大把黑工喇

你咁講大陸懷都可以有身份證啦,你呢啲咪對人不對事囉.

其實入境處可以修例比外傭+美國公民+綠卡持有人+美國非法移民+青山灣羈留者一個香港+澳門+中國永久居留身份,
然後取消所有bno既支籍+香港永久居民身份

基本上入境處可以比任何人一個居港權
倒不如比美國BLM+Antifa示威者居港權+居支權+居澳權會更好

兩個女真係多撚謝佢

咪鳩啦，外傭本身住幾多年都唔會有身分證，香港已經夠多人，真係唔好再咁修例了。佢自己周圍扑野，又唔戴套，跟住係香港生個仔出黎，就可以有香港居留權？呢個佢自己問題黎

美中交換人口咪得

理論上單非香港出世係一定有3粒星
純粹老母俾人中出飛 無永居加要坐監 之後應該有價講既
當時肯坐監幾年應該解決到

至於點解唔翻菲律賓
因為兩個女無任何護照

係菲臘賓生活應該開心過係香港玩透明人間

其實嗰時佢唔搵工賊搞大件事
應該入境處會靜靜哋比張證佢算

乜記錄都無，其實點分到係大個左先偷渡定真係香港出世

個老母識帶d細路去圖書館

肖友懷俾阿婆累死
呢兩個就俾老母累死
無知上一代真係害人不淺

冇返過學啲英文都好過班連登仔
仲溝到件鬼仔

啲美國佬最鍾意中出啲亞洲妹
當佢飛機杯用咋

人地英文好過大把連登仔啦

坐牢.....

30年..

即係所有細個要打嘅疫苗都冇打？

香港依啲鬼地方

係香港出世無身份證?
咁雙非班撚樣呢?

戇鳩老母一個錯誤的決定影響兩個人

識講唔等於識寫識睇，文盲都唔係啞

真係第一次聽呢啲事

以為嫁左比美國人咪改變命運
係咁架啦

內文咪講佢去圖書館睇書囉
定你想講識睇心靈雞湯都唔代表識字呀

篇文 又小妮子 又不是味兒
屌你老味
睇睇下好抽離

冇錯，入境處通常見你住返有咁上下十年以上，佢覺得你冇可能重新適應鄉下生活，真係唔想煩，零願比身分證你算，佢遣返你返原國要搞好多文件，菲律賓領事館又出名懶，宜家通唒天佢冇得私底下比身分證算

原來係妒忌撚...大把異地姻緣都係咁嚟啦
人地下一站係usa啦，唔使再留喺香港呢個鬼地方

30年

學英國咁
父母冇bc 個仔就冇得做bc 應該解決哂好多問題

最衰咪就係連登個啲食賓印 post 囉

香港幾十萬菲律賓人
本身都有自己社會圈子
你驚搵唔到黑工咩

雙非要係中國籍先有

累人累物，係咪同洋腸仆完就留係香港生呀

可能真係做雞俾連登仔食咗

可能見佢M慣呃返去做性奴。

咁佢地乜都冇 任何人埋佢地身
都一定有憧憬架啦 希望有個新生活

香港就係勝在有西

明明自私自利係要美化左佢, 屌!

唔係嘅，佢呢個case,住幾多年都唔會有身份證

30歲上網識個鬼佬然後結婚！？

乜你見過個美國佬？

比鬼仔溝要識英文？
咁落老蘭班mk妹d英文實好好

做g要睇身分証?

佢地個心態係一出世就比老母灌輸嫁個外國人或移民，佢地本身個國家窮到仆街住木屋一個月得千幾廿千人工。佢地係得依條路可以行

香港已垃圾到佢地寧可返菲律賓了

好似啲偽文青死乸型喺到作文咁

賣香蕉

本來香港最低層生物 身分都無

點知媾到個美國佬

身價升幾萬賠

我反而想知香港自學同正式讀書既差別對比
自己去圖書館或者去拎本教科書都學到好多基本常識知識、科學野啦
最多咪唔識考試默書同無經歷到同同學玩
但純講學習知識應該唔會輸掛？

呢d垃圾應該踢出香港

即係博嫁鬼佬
之後成家申請過去咪講出嚟囉
話時話 成人台班賓印食家都應該幫佢地唔少

佢可以點 佢連落仔都冇錢啦

收番

基本法喺中國寫嘅
咁你知雙非問題係邊個製造出嚟啦

...雖然係慘劇

但事實就係個老母既責任 ...

個老母頂到三十年個下好嘢

睇記者d 文筆唔似蘋果， 應該係支01

你話對社會對香港有大貢獻既話
我認為可以
如果冇真係唔應該俾

恨唔到咁多㗎啦亞洲人